%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[D'après Oral ESCP]
Soit $f$ un endomorphisme de $\R^3$ tel que $\Ker(f)$ et $\Image(f)$ ne sont pas supplémentaires.

Montrer que $\Ker(f) \subset \Image(f)$ ou $\Image(f) \subset \Ker(f)$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Tout d'abord, puisque $f$ est un endomorphisme de $\R^3$, de dimension $3$, $\rg(f)\in \interent{ 0 3}$ et $\dim(\Ker(f))\in \interent{0 3}$.

Raisonnons par contraposée. Supposons $\Ker(f)\not\subset \Image(f)$ et $\Image(f)\not\subset \Ker(f)$. Nécessairement, $\Ker(f)\neq \{0\}$ et $\Image(f)\neq\{0\}$ : $f$ n'est pas injective, et donc pas surjective (car en dimension finie). Ainsi
\[ \rg(f)\in \interent{1 2} \qeq \dim(\Ker(f)\in \interent{1 2}.\]
\begin{itemize}
	\item Si $\rg(f)=1$. Prenons $e_1\in \Image(f)$ tel que $e_1\notin \Ker(f)$ (existe par hypothèse). Ainsi $\Image(f)=\Vect(e_1)$. Mais alors $\Image(f)\cap \Ker(f) = \{0\}$. En effet, si $x\in \Image(f)\cap \Ker(f)$ alors il existe $\lambda \in \R$ tel que $x=\lambda e_1$ mais alors, puisque $e_1\notin \Ker(f)$, $x\notin \Ker(f)$ sauf si $\lambda = 0$. 
	
		Finalement, $\Image(f)\cap\Ker(f) = \{0\}$ et d'après la formule du rang $\dim(\Ker(f))+\dim(\Image(f))=\dim(\R^3)$ : on en déduit que $\Image(f)\oplus \Ker(f)=\R^3$.
	\item Si $\dim(\Ker(f))=1$, notons $e_1 \in \Ker(f)$ tel que $e_1\notin \Image(f)$. Le même raisonnement que précédemment impose que $\Image(f)\cap \Ker(f)=\{0\}$ et les espaces $\Ker(f)$ et $\Image(f)$ sont supplémentaires dans $\R^3$.
\end{itemize}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
